---
layout: page
title: "Я втратив(-ла) свій пристрій"
author: Hassen Selmi, Bahaa Nasr, Michael Carbone, past DFAK contributors
language: uk
summary: "Я втратив(-ла) свій пристрій, що мені робити?"
date: 2023-04
permalink: /uk/topics/lost-device
parent: Home
---

# Я втратив(-ла) свій пристрій

Ваш пристрій втрачено? Хтось украв чи вилучив його?

У таких ситуаціях важливо зробити невідкладні кроки для зменшення ризику того, що хтось отримає доступ до ваших облікових записів, контактів та особистої інформації.

Ця стаття Комплекту екстреної цифрової допомоги проведе вас базовими запитаннями, аби ви змогли визначити, як зменшити можливу шкоду, пов'язану з втратою пристрою.

## Workflow

### question-1

Пристрій усе ще не знайдено?

 - [Так, все ще не знайдено](#device-missing)
 - [Ні, мені його повернули](#device-returned)

### device-missing

> Подумайте про заходи безпеки, встановлені на вашому пристрої:
>
> * Чи було захищено доступ до пристрою паролем або іншими засобами безпеки?
> * Чи було включено шифрування на пристрої?
> * В якому стані був ваш пристрій, коли ви його втратили? Чи були ви залогінені? Чи було пристрій увімкнуто, але захищено паролем? Чи був він у стані "сну" або гібернації? Чи був він повністю вимкнений?

Шукаючи відповіді на ці запитання, ви зможете краще зрозуміти, наскільки висока вірогідність того, що хтось може отримати доступ до контенту на вашому пристрої.

- [Давайте видалимо доступ пристрою до моїх облікових записів](#accounts)

### accounts

> Складіть перелік усіх облікових записів, до яких мав доступ ваш пристрій. Це можуть бути облікові записи до електронної пошти, соціальних медіа, меседжингу, знайомств, банкінгу, а також облікові записи, які міг використовувати цей пристрій для вторинної автентифікації.
>
> Відмініть авторизацію через цей пристрій для всіх облікових записів, до яких ваш пристрій має доступ (таких як адреса електронної пошти, соціальні медіа або обліковий запис в інтернеті). Для цього зайдіть у свої облікові засоби та видаліть свій пристрій із переліку дозволених.
>
> * [Обліковий запис Google](https://myaccount.google.com/device-activity)
> * [Обліковий запис Facebook](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> * [Обліковий запис iCloud](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> * [Обліковий запис Twitter](https://twitter.com/settings/sessions)
> * [Обліковий запис Yahoo](https://login.yahoo.com/account/activity)

Після від'єднання ваших облікових записів давайте захистимо ваші паролі, які могли бути на вашому пристрої.

- [Гаразд, давайте розберемося з паролями](#passwords)

### passwords

> Подумайте про паролі, які було безпосередньо збережено на вашому пристрої або в будь-якому з вебоглядачів.
>
> Змініть паролі для всіх облікових записів, які доступні для цього пристрою. Якщо ви не використовуєте менеджер паролів, розгляньте можливість його використання для створення стійких паролів і керування ними.

Після зміни паролів для ваших облікових записів на вашому пристрої згадайте, чи використовували ви ці паролі і для інших облікових записів. Якщо так, замініть їх також.

- [Я використовував(-ла) деякі з паролів на втраченому пристрої для інших облікових записів](#same-password)
- [Всі мої паролі, які могли зазнати компрометації, були унікальними](#2fa)

### same-password

Чи використовуєте ви один і той самий пароль на різних облікових записах або пристроях, окрім втраченого пристрою? Якщо так, змініть пароль на цих облікових записах, адже вони також могли зазнати компрометації.

- [Гаразд, тепер я змінив(-ла) всі відповідні паролі](#2fa)

### 2fa

> Якщо ввімкнути двофакторну автентифікацію для ваших облікових записів, це зменшить ризик зловмисного доступу до них.
>
> Увімкніть двофакторну автентифікацію для всіх своїх облікових записів, якими користувались із цього пристрою. Зверніть увагу, що не всі облікові записи підтримують двофакторну автентифікацію. Ознайомтесь із переліком сервісів та платформ, які підтримують двофакторну автентифікацію, відвідавши сторінку [Two Factor Auth](https://twofactorauth.org).

- [Я увімкнув(-ла) двофакторну автентифікацію на облікових записах для підвищення рівня безпеки. Я хотів(-ла) б знайти свій пристрій та стерти дані на ньому.](#find-erase-device)

### find-erase-device

> Подумайте, для чого ви використовували цей пристрій - чи є на ньому чутлива інформація, наприклад, контакти, місцезнаходження або повідомлення? Якщо станеться витік цих даних, чи буде це проблематичним для вас, вашої роботи або інших осіб?
>
> У деяких випадках слід віддалено стерти дані на пристрої затриманої особи, аби уникнути їх використання зі зловмисними намірами або проти затриманої особи чи інших активістів. Водночас це може бути проблематичним для затриманої особи (особливо в ситуаціях, коли можливе застосування тортур або брутальне поводження), особливо, якщо затриману особу змусили надати доступ до свого пристрою. Тоді раптове зникнення даних із пристрою може змусити органи влади, які проводили затримання, поставитись більш підозріло. Якщо ви опинилися в подібній ситуації, ознайомтесь із нашою статтею ["Мого знайомого (мою знайому) заарештували"](/../../../arrested).
>
> Також варто відмітити, що в деяких країнах віддалене видалення може бути юридично ускладненим, адже це може бути розцінено як знищення доказів.
>
> Якщо ви розібрались з прямими та юридичними наслідками для всіх задіяних сторін, можете спробувати віддалено стерти дані на пристрої, слідуючи інструкціям для своєї операційної системи: 
>
> * [Android пристрої](https://support.google.com/accounts/answer/6160491?hl=en)
> * [iPhone або Mac](https://www.icloud.com/#find)
> * [iOS пристрої (iPhone та iPad), використовуючи iCloud](https://support.apple.com/kb/ph2701)
> * [Windows пристрої](https://support.microsoft.com/en-us/help/11579/microsoft-account-find-and-lock-lost-windows-device)
> * Можливо, раніше ви встановили програмне забезпечення на Windows та Linux пристроях (ПЗ для запобігання викраденню або антивірусне ПЗ), яке дозволяє віддалено видаляти дані та історію на вашому пристрої. Якщо ви так зробили, скористайтесь ним.

Незалежно від того, вдалося чи не вдалося вам віддалено стерти інформацію на своєму пристрої, поінформуйте своїх контактних осіб.

- [Перейдіть до наступних кроків для отримання порад про те, як повідомити ваших контактних осіб про втрату пристрою](#inform-network)

### inform-network

> Окрім ваших власних облікових записів, ваш пристрій може містити інформацію про інших. Це можуть бути ваші контактні особи, спілкування з іншими або повідомлення в групах. 
>
> Якщо ви розглядаєте можливість інформування своєї мережі та спільноти про втрачений пристрій, застосовуйте [принципи зменшення шкоди](/../../arrested#harm-reduction), аби пересвідчитись у тому, що таке сповіщення не відкриє їх до ще більшого ризику.

Проінформуйте коло своїх знайомих про втрачений пристрій. Це можна зробити особисто для високоризикових ключових контактів або публічно оприлюднити перелік потенційно скомпрометованих облікових записів на вашому вебсайті або в облікових записах соціальних мереж, якщо ви вважаєте, що це доречно зробити.

- [Я поінформував(-ла) своїх контактів](#review-history)


### review-history

> За можливості перегляньте історію підключень та історію облікового запису для всіх облікових записів, приєднаних до пристрою. Перевірте, чи користувались вашим пристроєм, коли ви не були онлайн, або чи мали доступ до вашого облікового запису з невідомого місцезнаходження або IP адреси.
>
> Ви можете переглянути свою активність на платформах популярних провайдерів, зазначених нижче:
>
> * [Обліковий запис Google](https://myaccount.google.com/device-activity)
> * [Обліковий запис Facebook](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> * [Обліковий запис iCloud](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> * [Обліковий запис Twitter](https://twitter.com/settings/sessions)
> * [Обліковий запис Yahoo](https://login.yahoo.com/account/activity)

Чи переглянули ви свою історію підключень?

- [Так, і не знайшов(-ла) нічого підозрілого](#check-settings)
- [Так, і знайшов(-ла) підозрілу активність](../../../account-access-issues/)

### check-settings

> Перевірте налаштування всіх своїх облікових записів, приєднаних до пристрою. Чи змінились вони? Для облікових записів електронної пошти перевірте налаштування авто-пересилання, можливі зміни у встановленні резервної/екстреної адреси електронної пошти або номерів телефонів, синхронізації між різними пристроями, включно з телефонами, комп'ютерами або планшетами, та зміни в доступі до додатків або дозволах інших облікових записів. 
>
> Повторюйте перегляд історії активності ваших облікових записів принаймні щомісячно, аби пересвідчитись, що за вашим обліковим записом не зафіксовано підозрілої активності.

- [Історія мого облікового запису демонструє підозрілу активність](../../../account-access-issues/)
- [Історія мого облікового запису не демонструє жодної підозрілої активністі, однак, я продовжуватиму переглядати її через певний час](#resolved_end)


### device-returned

> Якщо ваш пристрій було втрачено, отримано третьою стороною або передано через кордон, і потім ви його отримали назад, будьте уважні, адже ви не знаєте, хто мав до нього доступ. В залежності від рівня ризику, який вам загрожує, варто вважати цей пристрій недовіреним або скомпрометованим.
>
> Поставте собі такі запитання для оцінки ризику того, чи ваш пристрій було скомпрометовано:
>
> * Як довго пристрій знаходився поза вашим контролем?
> * Хто міг потенційно отримати до нього доступ?
> * Для чого вони хотіли отримати до нього доступ?
> * Чи є ознаки того, що до пристрою хтось мав фізичний доступ?
>
> Якщо ви більше не довіряєте своєму пристрою, розгляньте можливість стирання даних та перевстановлення пристрою або придбання нового пристрою.

Вам потрібна допомога з отриманням пристрою на заміну?

- [Так](#new-device_end)
- [Ні](#resolved_end)

### new-device_end

Якщо вам потрібна зовнішня фінансова підтримка, аби знайти заміну пристрою, будь ласка, зверніться до організацій зі списку нижче, які зможуть вам допомогти.

:[](organisations?services=equipment_replacement)

### resolved_end

Сподіваємось, що ця стаття КЦЕД була корисною. Будь ласка, надсилайте свої відгуки [електронною поштою](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)


### final_tips

Ось кілька порад для зменшення ризику витоку даних або несанкціонованого доступу до ваших облікових записів та інформації:

- Ніколи не залишайте свій пристрій без нагляду. Якщо ви не можете взяти його з собою, вимкніть його та залиште в надійному місці.
- Увімкніть шифрування для всього диску.
- Використовуйте складні паролі та блокуйте свій пристрій.
- Включіть функцію Знайти/Стерти мій телефон, якщо це можливо, але також зверніть увагу на те, що це може бути використано для відстеження вас або стирання вашого пристрою у випадку компрометації вашого асоційованого облікового запису (Gmail/iCloud).

#### resources

* [Access Now Helpline Community Documentation: Tips on how to enable full-disk encryption](https://communitydocs.accessnow.org/166-Full-Disk_Encryption.html)
* [Security in a Box: Protecting your sensitive information](https://securityinabox.org/en/files/secure-file-storage/)
* Розгляньте можливість використання такого програмного забезпечення проти викрадення, як [Prey](https://preyproject.com)
